---
title: 一緒に働く
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## 経済とは何か？

経済とは、財やサービス[^2]の生産、分配、交換、消費からなる人間活動のことである。

しかし、経済システムは財やサービスを生産するだけではなく、人間や人間同士の関係も生産する。社会の生産と消費のあり方は、人格、性格、知識、欲望、幸福、そして対人関係の種類に大きな影響を与える。

私たちは時として、社会の構成員が持っている様々な財やサービスの量だけで社会を判断しがちである。しかし、人々はこれらの財やサービスだけでなく、それらに付随する感情、態度、対人関係、そしてそれらが人間とは何かについて何を伝えるかも重要視する。こうした側面は、経済学ではあまりにも軽視されがちである[^3]。

経済システムは、生産・消費活動を通じて人間とその人間関係を形成し、形づくる。社会は経済システムを秘匿し、そのシステムは人々の関係の性質と質、そして彼らの精神に深く影響を与える。

交換において、与え手と受け手は常に、実際に与え合う以上のものを受け取る。

私たちは、経済科学を深く疑うことなく、あたかもそれが世界のあるべき姿を規定する単純な自然の事実であるかのように従うことに慣れてしまっている。しかし、ひとたび経済システムとは何かを理解すれば、他のルールで動いている世界を想像することができるようになる。

世界の悲惨さと私たちが互いに支配し合っていることに加えて、気候変動が起きている。[^4]

毎年、メディアや気候研究機関は、私たちにある日付を告げる。それは、人類が同じ期間に地球が生産できる以上の資源を消費したと科学者が推定する日だ。

この数字は、さまざまな分野の専門家が、私たちが地球から摂取している資源と、これらの資源が補充される速度を把握した結果である。

この日は「オーバーシュートの日」として知られている。経済が持続可能であるためには、この日は 12 月 31 日であるべきで、それ以前であってはならない。この場合、資源は消費されるのと同じ速度で更新することができる。

2022 年、この日は 7 月 22 日と推定されている[^1]。

この日付は、私たちが経済システムをより明確に見つめ、その人間的基盤と悪徳を認識するのに役立つはずである。

特に、私たちの偉大な主要強化因子（＝性欲、食欲、情報欲）を助長する経済システムを推進し続けることは、おそらく私たちができる最悪のことだ[^5]。

経済理論は、本当に知的支持を得られるような議論を提示することができず、その弱さを示している。というのも、それらはしばしば私たちの集団的想像力に基づいており、本当の根拠がないからである。

つまり、経済学は自分で言うよりも哲学的であり、自分で言うよりも科学的ではないのである。

では、経済システムには他の可能性があるのだろうか？

## 計画と市場

現在、現代世界を支配している経済システムには、市場と計画の 2 つがある[^6]。

それぞれの側は、ある社会倫理を掲げて自国のシステムを擁護し、別の社会倫理を実現するために他方を攻撃する。

市場にとっての価値とは自由であり、計画にとっての価値とは平等である。

しかし、市場においては、計画よりは自由であるが、真の自由にはほど遠い。

そして、計画においては、私たちは真の意味で平等であることからはほど遠いのだが、市場よりはそうであり、その一方で、自由に関しては最悪なのである。

実際、現在の現実は、これらの制度がそれぞれ守るべき価値の分野では悪い結果を出しているが、守るべき価値については他の制度より優れており、他の倫理的基準によればさらに悪いというのが本当のところである。

資本主義市場と全体主義的共産主義は、利己主義、他者をモノとして扱うこと、敵意、対立、人々の間の競争、支配、搾取、疎外...など、吐き気を催すような劣悪な人間的特徴や人間関係を生み出し、強化している。

これら 2 つの経済システムは、どちらも人間の最も優れた資質を高めることに成功していない。そのいくつかを強く抑圧さえしている。どちらのシステムにも、ある種の支配がある。

## 第 3 の経済：互恵性

では、別の選択肢はあるのだろうか？

経済システムには 3 つのタイプがある」で始まる文献がある。しかしこの文献は、数世代前の経済学者や経済人類学など、経済思想の歴史的あるいは学問的な周縁に求めなければならない。

これは経済学者カール・ポランニー（1886-1964）の場合であり、彼の著作は、過去のもの、原始的なもの、伝統的なものを含むすべての社会の経済システムを 3 つに分類している。そして、それぞれがそのうちのひとつに特権的／支配的／主要な地位を割り当てているものの、同じ社会の中でそれらが共存しうることを指摘している。彼はまず、ひとつの経済システムである市場を区別する。第二のシステムは再分配のシステムであり、その精巧で近代的な形態は、政治的中心が経済配分を決定する計画である。第三のシステムは、すでに確立された人類学の伝統に従って、ポランニーは「互恵性」と呼んでいる。[^6]

私たちはこの種の経済の存在に気づいていないが、私たちの社会には存在している。事実上すべての社会には 3 つの経済システムが存在するが、どの社会においても、いずれかのシステムが他の 2 つのシステムよりも重要である。

以下は、1984 年の異なる主要システムに対応する三角形である：
[3 種類の経済の図](./../../../GlobalProject/Image/Marché.png)]。

経済学者たちは、人間は昔も今も「経済学的人間（homo oeconomicus）」と呼ばれる存在であるという仮定の上に経済とその思考を構築し、利己的で計算高く非社会的な存在であるという戯画を作り上げた。しかし、人間は何よりも「ホモ・ソシアビリス」と呼ばれるような存在であり、普遍的に互恵性を実践し、普遍的に親しい友人や共同体の輪を必要としていた[^9]。

互酬性は、狩猟採集民として、そして定住農耕民としての人類の始まりを育んだ共同体経済のメカニズムである。

互恵関係は今も私たちとともにあり、家族内の経済生活は主にこの経済に基づいている。見返りを期待することなく、互いにサービスを提供し合う。例えば、家族の一員にお金を払って学校まで迎えに来てもらうようなことはしないし、そのようなことを外部から強制されることもない。私たちの社会における互恵性は、ここ数十年で激減している。それは、新しい市場を作り出すために、社会的相互作用をこれまで以上に収益化しようとする市場の結果である。しかし、家族を除けば、友好的／感情的／恋愛的関係、ボランティア活動、コミュニティ、そして IT の世界におけるオープンソースや、情報、成果、物などを共有するための数多くのプラットフォームなど、さまざまな分野において、私たちはまだ多くの互恵性を見出すことができる。

2 人の人間の間で相互に、定期的に、継続的に、確立された贈り物が長く続くことを、私たちは互恵性と呼んでいる。一般的な互恵はこれに相当するが、誰からのものでもない。誰もが社会に与え、社会は他の誰からも受け取る。

利他主義と贈与は、その本質からして、強制によっても、厳密な意味での交換によっても得ることはできない。

これが計画との違いである。これらの移転は、与える側の外部にある社会的存在によって強制されたり、押し付けられたりするものではない。そして、市場との違いは、厳密な意味での交換でもないことである。そこでは、各取引者は、譲渡する財やサービスをより多く持つこと、あるいは、より少なく持たないことにのみ関心がある。

この社会システムでは、誰も他の人に特別な贈与をしないので、支配したり、強要したり、屈辱を与えたり、反対贈与を強要したりすることは不可能であり、この手段によって経済的・倫理的に搾取することもできない。皆に与える者は誰にも与えない。

このシステムでは、一人一人の労働は、多くの場合、ずっと後になってから、他の大勢の消費に利益をもたらす。そして誰もが、他の多くの人々の仕事から、しばしばずっと早い段階で利益を得る。一人ひとりが、消滅した世代の仕事の一部を受け取り、まだ生まれていない世代のために働くことさえある。

互恵性という社会倫理的価値は「友愛」と呼ぶことができるだろう。友愛とは、「自分がされたらいやだと思うことを他人にしてはならず、自分が他人から受けたいと思う善を常に他人にも行いなさい」というものである。

しかし、三部作との比較はそこで終わってしまう。なぜなら、互恵主義は他の 2 つの価値観の願望や意味そのものを消し去ってしまうからだ。というのも、誰もが自分のことを思いやるように互いを思いやるこのシステムでは、意志、ひいては個人の自由はもはやぶつかり合うことはなく、平等を求める要求はもはや何の根拠も持たないからである。

## 互恵性の利点

互恵主義は親切心に基づいている。

優しさとは、利他主義、愛、自発的連帯、互恵的贈与、寛大さ、分かち合い、自由な共同体、隣人愛と慈善、博愛と友情、同情と思いやりを強調することである。私たちは皆、それらに欠けており、もっと必要だと感じている。精神、思想、感情のすべての偉大な家族は、それらを主張している。しかし、私たちの経済生活においては、それらは否定されている。それらは私たちの社会の存在を支配しているが、私たちは、最も広範な願望が最も希少な成果であることを知ることができる。

一般的互恵性とは、私たちの利他的倫理と科学的技術、温かい共同体、個人の自由と物質的進歩への願望との間の和解であり、私たちの知識、能力、良心の拡大における文化的意味と世界の美の持続を可能にするものである。

さらに、互恵性は経済生産にも多くの利点をもたらす。首尾一貫した効率的なシステムを提供することで、労働時間全体を大幅に短縮することができるからだ。

## 互恵主義は可能か？

私たちは市場と計画について幅広く研究してきたが、財やサービスを移転する第三の方法、すなわち贈与についてはほとんど何も語ってこなかったし、互恵性として知られる贈与のグループについてもまったく何も語ってこなかった。

歴史を通じて、新しい経済システムが登場し、そのたびに、可能なシステムはその時点で観察できるもの、あるいは過去に存在したものだと考え、主張する人々が、おそらく大多数さえも存在してきた。しかし、こうした信念は、歴史や新しい信念の存在によって常に否定されてきた。なぜなら、現存する、あるいは過去に存在したシステムのどれもが、可能な限り最良のものであるという証拠はないからである。確かに、観測されたことのない経済システムもあり得る。

私たちのシステムの欠陥は、個々人が与えることを選択することを妨げていることである。有利すぎる価格を提示した企業は倒産し、誰も彼に何も与えない社会では、個人は自分の生産したものを与えることができない。

心理社会学者は長い間「援助行動」を研究しており、非常に興味深い結果を得ている。私たちは、自分を助けてくれた人を助ける傾向があるだけでなく、自分自身が助けられた場合、より多く助ける傾向がある。これが互恵性の本質である。[^13]

利他主義もまた快楽によって動機づけられるからである。そして、寛大さ、思いやり、他者に奉仕したいという願望といった価値観や動機づけを発達させるのに寄与するのは、主に環境と教育である。

しかし、社会が互恵性、特に一般的互恵性に基づいた経済を持つことは可能なのだろうか？

すべての経済関係が基本的に、あるいはもっぱら互恵主義に基づいている社会全体が存在する。しかし、このような部分社会あるいは社会は、いわゆる「対面集団」であり、その構成員は互いに知り合いであり、家族、村、ギャングなどであり、互恵性は本質的に一般的なものではない。ここに適用するのはまだ簡単だったが、一人の人間が 100 人以上の他人を知ることはできないのだから、大規模なスケールで本当に可能なのだろうか[^14]と考えるのは正当なことである。

というのも、経済学は財やサービスの生産と分配の問題を解決するものではあるが、（互酬性を含む）どのような経済システムも、生産に関する 2 つの根本的な問題、すなわち情報の問題と動機づけの問題に直面しているからである。

## 情報の問題

情報とは、労働者あるいは資源やサービスの提供者が、自分のニーズや欲求を可能な限り最善の方法で満たすために何をしなければならないかについての知識である。

そして動機づけとは、そのように仕事をしたり資源を利用したりする動機づけである。

計画と市場は、この 2 つの問題を多かれ少なかれ解決する。

市場は、供給と需要という「希少性と有用性の指標」である価格システムの分散メカニズムを通じて、情報の問題を解決する。

計画は、この情報を組織化することによって、つまり比較的集中的な方法で、指示や予測を収集、計算、発行することによって問題を解決する。

市場は、交換というインセンティブを通じてエゴイズムを減らすことで、動機づけの問題を解決する。

計画は、制約、脅しや罰、報酬や昇進によって問題を解決するが、より一般的には、権威とその制約や報酬のさまざまな手段、そして習慣や義務感から従う必要性を多かれ少なかれ強く内面化することによって問題を解決する。

同じ問題が互恵性にも当てはまる。人は、他人が自分から何を必要としているかをどのようにして知るのだろうか。

この 2 つの問題は、一方を解決すれば他方が助けられ、他方を解決すれば他方が助けられるという相互強化の関係にある。

モチベーションの問題が解決されればされるほど、情報の問題も解決される。

情報問題が解決されればされるほど、経済システムの生産性が向上し、無駄が減り、ある最終的なサービスに必要な仕事が減り、したがって仕事を提供する動機づけシステムの必要性が減り、あるいはその不完全性が深刻でなくなる。

互恵的に、誰もが他人のニーズや欲望を自分のニーズや欲望と同じくらい重要だと考えており、このことが、自分の仕事（時間、労力、手間）や財産を、その由来が何であれ、何を与えるかを決定する。

動機づけの問題が解決されれば、情報の問題も解決される。なぜなら、人々は、これらのシステムで流通する経済情報を自発的に互いに伝達し合うことによって、経済を少なくとも市場や計画と同程度には効率化できるからである。

情報技術はこの分野に革命をもたらした。私たちは皆つながっており、適切なアプリケーションの開発のおかげで、情報の伝達はかつてないほど容易になっている。

情報の伝達と処理は、他の仕事と並んで、社会の仕事の一部である。その見返りとして、モチベーションは私たちをコミュニティにとって最善のことをするように駆り立てる。したがって、このシステムは、市場や計画ができることをすべて行うことができる。

さらに、互恵性は必要な情報量を大幅に削減する。競争的消費や目立つ消費の削減、外在的欲求の削減、対応する財やサービスの生産の削減、持続可能性に基づいた設計による製品の更新の必要性の削減、経済の機能にはもはや必要ない多くのサービスの削減などを通じて。

## モチベーションの問題

人間の本質」について語るとき、私たちは「人間は決して変わらない、人間は常に利己的である、等々」という言葉を耳にする。歴史的、人類学的、心理学的な知識、分析、そして単純な論理でさえも、こうしたナイーブな確信と絶対に対立させなければならない。「人間は決して変わらない」という答えに対する答えは、「人間は変わっただけだ」ということになりかねない[^15][^16][^17]。

人間は常に利己的であり、どこにいても利己的である」に対しては、「人間は常にそうであった」ことについて何を知っているのかと自問することで、同じように簡単に言い返すことができる。

人類は、その深さにおいても、もちろんその規模においても、かつてない変貌を遂げようとしている。

これまで見てきたように、人間の本性などというものは存在せず、人間はなろうと思えば何にでもなれる。

ここに、モチベーションの問題に答えるいくつかのポイントがある：

- 人は利他的で与える関係を好む[^18]。
- すべての主要な宗教と世俗の倫理は、利他主義と贈与を非常に強く提唱している。[^20]
- 人間の主な動機は他の人間から承認を受けることである。相互主義的なシステムでは、承認は当然普遍的で相互的である[^19]。
- 援助行動」の経験的分析によれば、人は自分自身が助けられた経験があれば、他人を助ける傾向がはるかに高いことが証明されている。
- 社会学者は、人間の主な特徴は模倣であるという考えを擁護してきた[^22]。
- 習慣、つまりこの自分自身の模倣もまた、最も重要な人間現象である[^23]。
- 子どもの発達に関する研究によれば、人間は最初は利他的であるが、社会が利己的にする[^21]。
- 教育：これまで見てきたように、人間は社会が書き込むページにすぎない[^24]。
- 社会的強化：人々が互恵の精神を持てば持つほど、それが普通で良いことであることを行動で示し、言葉で表現するようになる。このように、教育や社会関係全体が大きな役割を果たす。人間が何よりもまず文化的であり、それゆえに柔和であるならば、社会は、市場のエゴイストや、計画の服従者や階層者と同じように、人間を互恵性の人間にすることができる[^25]。
- 互恵主義が増えれば増えるほど、私たちはそれが実行可能であることを理解し、その利点に気づく。そうすればするほど、より広まる傾向にある。

- 万が一、それが可能な人の中に参加を望まない人がいたとしても、それは深刻な問題ではない。仮にそのようなケースが存在したとしても、そのような感覚は社会における幸福感の欠如を意味するため、軽蔑の対象にはならないからだ：しかし、たとえその人が参加を希望しなかったとしても、これは深刻な問題ではない。なぜなら、住民一人あたりに必要な仕事量がかなり減ることがわかるだけでなく、これまで見てきたように、利他的な気持ちからだけでなく、仕事に対する自分自身の関心から、他の人が喜んで「受け取る以上のもの」を提供することで、これを相殺することができるからである。

結局のところ、現代社会では、なぜ働く必要があるのだろうか？

- 直接強制：強制労働
- 交換：自分の仕事を売って賃金を得る
- 他者や地域社会を助けたい、「奉仕したい」という気持ちから。
- 義務感から、他者から受けたものを他者に還元するため。
- 仕事そのものへの興味から
- 職場環境に貢献することで、社会との接点、人間関係、社会への統合を見出すため。
- 自分のために働いていること、美しい仕事をしていること、技術があることを他人に示すため。
- 仕事に付随する社会的地位（貢献、責任など）のため。
- 忙しくするため、「やること」を持つため、退屈や怠けることを避けるため。
- 遊び
- 習慣として

ほかにもあるが、「定年退職」に続く感情に見られるように、職業そのものや、仕事によって築かれる社会的な人間関係の重要性が、ここにはっきりと見て取れる。一般的に、人は消費的な活動よりも生産的な活動により多くの意味を見出す。そして、最初の 2 つを除くこれらすべての動機は、互酬性のシステムの中で人々に働くことを促すことができる。

労働は、travalhum（tripalium、三脚のついた拷問器具）という語源に由来する、その語源が論争されている拷問であると断罪されることはない...[^26]。

従って、仕事の徒労の次元はすべて消去されるか、縮小されなければならない。肉体的・心理的に疲弊する仕事、茫然自失する仕事、精神が疲弊する仕事、辛すぎる仕事、機械的な仕事、単調な仕事、汚すぎる仕事、不愉快な仕事、意味がなさすぎる仕事、卑しい仕事などは、廃止されるか、置き換えられるか、より疲れにくくされなければならない。除去されるべき、置き換えられるべき、制限されるべき、自動化されるべき、改善されるべき、豊かにされるべき、補償されるべき、報われるべき、評価されるべき、より広く共有されるべき。

まさに、仕事の本質を変えることで、仕事を自己実現のような活動、自然の変容とその保護を通じて自分の深い人間性を顕現させるような活動にすることである。そうすれば、仕事は「人生の最初の必要」となる。つまり、「生活のために働く」という表現は、生きるため、自分を支えるために仕事の苦しみを味わうことを意味するのではなく、意味と経験に富んだ活動を通して実際に生計を立てることを意味するようになるのである。

## 互恵性における金銭の位置

私たちはあまりにもお金に慣れ親しんでいるため、誰もがお金は社会で生きていくために必要な条件だと信じているが、お金は自然の事実ではなく、批判されうる人間の想像上の発明である[^30]。

貨幣の仕組みはその起源を説明するものではなく、それ自体を説明するものでもない。経済学者が何も説明しないのはそのためである。

貨幣は、物々交換がもたらすニーズの二重の一致という問題を解決するために発明されたはずである。もし私があなたの靴を必要としていて、あなたが私のリンゴを必要としていなかったら？

これとは反対の人類学的研究が数多くあるにもかかわらず、この神話は人々の経済認識に最も深く根付いているもののひとつである。

原始的な経済では、人々は必要なものを奪い合い、社会的な観点からは資源を共有していた。私たちの市場経済を特徴づける希少性への執着を無視し、原始経済は豊かさ[^7][^8]に体系的に焦点を当てることができた。

歴史的な要素と経験的な発見により密接に基づいたいくつかの人類学的な研究は、貨幣は労働からも交換からも生まれないが、何よりもまず、歴史的にも概念的にも、個人間で契約された負債の尺度を表すものとして、個人間の社会的な結びつきを生み出す方法であると私たちに信じさせている[^12]。

インカのように、貨幣も市場も貿易も知らなかった文明もある。[^10]

貨幣の問題は、財やサービスの交換にアクセスするために貨幣が必要である限り、資本は私たちを翻弄しうるということである。

それゆえ、資本主義がその支配を確実にするのは、労働に手をつけることではなく、労働を必要とする社会性の条件、とりわけ貨幣の必要性を含む社会性の条件を支配することによってなのである［^3］。

貨幣は人間同士の信頼の証である。それは、それが偽造紙幣や偽札でないという事実に対する信頼であり、将来のプロジェクトを可能にする限りにおいて、この貨幣記号が表す未来に対する信頼である。最終的な分析によれば、貨幣とは時間的な互酬性の地平であり、それは必ずしも私に貨幣をくれた人に対するものではなく、将来、私が貨幣のために一時的に売った財やサービスの価値を財やサービスという形で私に返してくれる人がいるという事実に対する信頼なのである。

なぜなら、本当に相手を信頼しているのに、なぜ金銭的なサインを使うのだろうか？貨幣という物体、概念そのものが、実は相手に対する信頼の欠如を反映しているのであり、逆に信頼が確立されれば、その有用性は消えてしまう。

もし相手が本当に私や社会を信頼しているなら、見返りを求めずとも何かをくれるだろう。

金銭を媒介とする交換関係は、参加者がその関係の存続期間について確信を持てないという考え方に基づく関係である。彼らは金銭を使って交換を完了させ、借金を清算する。要するに、取引が完了したら、それ以上お互いに関わりを持たないということである。

現在の経済における政治的な議論は、この貨幣をどのように使い、適切に機能させるかというものだが、おそらく貨幣は単に適切に機能することができず、社会関係を変質させる運命にあるのだろう。

とはいえ、貨幣に性質を与えるのであれば、「財とサービスの循環を促進するもの」としてではなく、交換手段としての現在の貨幣の姿のままでは、社会関係を変質させる運命にあると言った方がいいだろう。

貨幣は、意味の不在によって残されたすべての空洞に入り込み、帯状皮質を落ち着かせるために私たちをコントロールすることを可能にし、死への恐怖が貪欲の原動力となる[^11]。

多くの分析は、社会における貨幣の影響による悪影響を指摘しているが、現実の貨幣化という問題に対する適切な対応策を提案していない。

貨幣化された社会では、物事の価値は貨幣によって与えられたものになる。

貨幣を廃止することは不可能に思えるほど、貨幣という観念は私たちにとって自然なものとなっている。社会のマネタイゼーションは、考えることすらできない事実のように思えてくる。

問題なのは、価値観を決めるのはもはや個人ではなく、それゆえに何を目指すかでもなく、その価値観が貨幣によって客観的なものとされていることである。

しかし、お金から距離を置くことで、自らの価値観を取り戻し、市場価値からの解放感を得ることができる。

しかし、現在の形の貨幣が、財の交換の問題、ひいては個人間の出会いの問題を解決する唯一の方法であると考え続けるならば、言い換えれば、貨幣が社会性の前提条件であると考えるならば、経済的価値を倫理的価値や政治的価値と区別することは非常に難しくなるだろう。

ごく最近、人間を「経済的動物」に変えてしまったのは、私たち西洋社会である。しかし、私たちはまだ経済動物ではない。ホモ・オエコノミクスは、道徳と義務を重んじる人間や、科学と理性を重んじる人間のように、私たちの後ろにいるのではなく、前にいるのだ。非常に長い間、人間は何か別のものだった。計算機を備えた複雑な機械になったのは、それほど昔のことではない。

私たちはここで、財の交換という経済的な関係以外の人間性の側面に価値を与えようとしている。

分かち合いと相互扶助の原則に基づく社会性の中で、誰もが他者との永続的な出会いの中で繁栄することを可能にする価値。

> ある人は物事をありのままに見て、『なぜだろう？と問いかける。ジョージ・ベナード・ショー

## 現在のイデオロギーとの比較

このプレゼンテーションは必然的に新しいイデオロギーの創造につながる。私たちは、既存のイデオロギーとの類似性を導き出し、それらがなぜ異なるのか、そしてなぜ他のイデオロギーが持続可能で効果的でないと思われるのかを説明することが不可欠であると考える。

なぜなら、左翼の平等と右翼の自由の背後にある価値観は美しく、ユートピアに必要なものだからだ。私たちが一つになれるように。

そうすれば、「あなたたちはみんな間違っている」と言うだけでなく、「あなたたちはみんな部分的に正しい」と言えるようになる。

これからは、既存の運動と対立しようとは思わない。それどころか、友好的な関係を維持し、開放性を生み出し、私たちが守る価値観に沿ったプロジェクトにおいて他者を支援することを好む。他者が信じていることを尊重することで、他者も私たちが信じていることを尊重してくれる。私たちは、真実はやがて自ずと明らかになるものであり、他者から自らを閉ざしてしまう危険を冒してまで、私たちの考察を妨げてはならないと信じている。私たちは、さまざまな意見を持ちながらも、充実感を求める共通の探求において結束し、共にあり続けることこそが、私たちが陥っている奈落の底から抜け出す唯一の方法であると信じている。

### 左派との比較

より多くの計画、あるいは全体的な計画を提唱するイデオロギー体系は、私たちのユートピアに最もよく似ている。

社会主義＝「それぞれの能力に応じて、それぞれの仕事に応じて」。
共産主義＝「能力に応じて各々から、必要に応じて各々へ」[^27]。
互恵主義＝「各自から、自発的に、他人の必要に応じて」[^3]。

これらの他のイデオロギーの不十分さと欠点が、今日の世界の本質的な原因の一部である。これらのイデオロギーは、逸脱や反資本主義革命を引き起こしたが、これらを通じて、地球の大部分にわたって新しいタイプの社会を創造することには、多かれ少なかれ失敗した。そして、その結果は明らかに発展した資本主義よりも良くないので、彼らはそれを守ってきた。彼らは今、歴史上最も巨大な欺瞞と偽善を構成するために、あらゆる側面から利用されている。

人々の平等がどのように定義されようとも、一部の人々の自由を制限することはあり得る。そして、自由だけでは一般的に平等は保証されない。

最良の社会はおそらく、支配階級と被支配階級の社会など、私たちが知っている社会とはまったく異なるものだろう。しかし、それを再発明しようとした人々は失敗してきた。そもそも、彼らが提案する社会が十分に特定されていないからだ。

このような分析的アプローチが必要であったとすれば、私たちは今、それを超えて、有名なカール・マルクスらによって行われた遺伝的脱自然化の作業を継続する必要がある。

さらに、マルクス主義体制は、資本主義以前も以後も、貨幣について考えることができない。 2000 年にわたる人類の歴史を影に追いやるだけでなく、出口を提示することもできない。

マルクスの思想の困難さは、資本主義的生産様式以外の労働の組織形態と経済的社会性について考える可能性にある。

だから、ヌースフィアの時代において、150 年前の理論を引きずっているマルクス主義運動は、自主管理された水平的労働組織を再構築すること、民主的プロセスを再発明すること、生産主義以外の世界を想像すること、私たちという深い存在とそれを変革する手段を理解することに、大きな困難を抱えている。あまりにも多くの場合、彼らは資本主義に反対して戦っており、私たちが戦うことのできる真の代替的解決策を考え出すことは難しい。

しかし、もし彼が倫理にも傾倒していたことを真摯に認め、自分の著作の中に倫理をもっと多く位置づけていたら、最終的な、あるいは善い社会とそれを達成する手段についてもっと語っていたら、もし彼が自分自身の中に持っていたのと同じくらい利他主義を自分の特性の中に入れていたら、おそらく最悪の事態はもっと少なくなっていただろう[^3]と私たちは考えている。

### 右派との比較

右翼の政策、すなわち市場、あるいは完全な自由市場を推進する政策は、欧米諸国では支配的なイデオロギー運動であり、少なくとも政権を握っているのは右翼である。

地球や生態系だけでなく、私たち全体の幸福にも悪影響を及ぼしていることは、誰の目にも明らかだ。要するに、この経済システムでは、私たちは時間を浪費し、人生を「稼ぐ」ことに費やしているのだ。そして、時間を無駄にしない人たちは、そうであろうとなかろうと、やはり悲惨な結果を、短期的にはともかく、長期的には刈り取るのである。

市場では、人々は常に鎖を持っている。しかし、たいていの場合、それはもはや錆びた鋼鉄の粗末な鎖ではなく、「精巧なニッケルメッキ」が施され、はるかに「立ち」、究極的にはさらに壊れにくくなっている。その時、私たちは何か大切なものを失ったような気分になる。

私たちのシステムは、各個人を他のすべての人々によって閉じ込めてしまう。経済学でいえば、競争システムにおいて、他の企業が利益を最大化しようとすれば、企業は倒産を覚悟で利益を最大化しようとしないわけにはいかない。同様に、他者が奪う社会では、与える人間は生き残れない。

企業の自由や一般的な「自由」など、このシステムには良い面もあり、これが多くの進歩にもたらした効果を否定することはできない。しかし、この制度がもたらした結果も否定することはできない。そして、今こそ前に進み、最終的にすべての人を包含する時なのだ。

右派との比較に関する分析の第 1 版はここで終わる。それどころか、資本主義に関する膨大な文献があり、その起源、原因、結果について詳しく述べられている。しかし、私たちがこれらのイデオロギーをどのように見たいのか、彼らとどのような関係を保ちたいのか、そして最終的には、具体的な政治への私たちの運動のコミットメントに関連するすべての問題は、まだ集団的に定義されていない。しかし、もしあなたがこのことについて十分に知らないと感じたら、文献やインターネットで利用可能な多くのリソースを参照することをお勧めする。

## 参考文献（非網羅的リスト）

[^1]: https://overshootday.org。
[^2]: [ウィキペディア : 経済](<https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89conomie_(activit%C3%A9_humaine)>)
[^3]: Serge-Christophe Kolm.ラ・ボンヌ・エコノミー.1984
[^4]: 成長の終焉.リチャード・ハインバーグ.
[^5]: セバスチャン・ボーラー.人間のバグ.2020
[^6]: カール・ポランニー. 「大転換」「規定過程としての経済」（『初期帝国における貿易と市場-歴史と理論における経済』所収）.
[^7]: マーシャル・サーリンズ-石器時代の経済学
[^8]: マルセル・モース-贈与論
[^9]: Ivan Samson, Myriam Donsimoni, Laure Frisa, Jean-Pierre Mouko, Anastassiya Zagainova.ホモ・ソシアビリス 2019
[^10]: [インカの社会組織](https://info.artisanat-bolivie.com/Organisation-sociale-des-Incas-a309)
[^11]: セバスチャン・ボーラー意味はどこにあるのか？
[^12]: デヴィッド・グレーバー.負債：5000 年の歴史.2011
[^13]: リー・アラン・ドゥガトキン.利他主義の方程式：善の起源を探る 7 人の科学者.2006
[^14]: [ダンバー数](https://fr.wikipedia.org/wiki/Nombre_de_Dunbar)
[^15]: ユヴァル・ノア・ハラリ.サピエンス：人類小史
[^16]: ジョナサン・ヘイト.正義の心：なぜ善人は政治と宗教によって分断されるのか.
[^17]: ダニエル・カーネマン.シンキング、ファスト＆スロー
[^18]: [Ernst Fehr, The nature of human altruism](https://www.nature.com/articles/nature02043)
[^19]: [社会的承認の必要性](https://www.psychologytoday.com/gb/blog/emotional-nourishment/202006/the-need-social-approval)
[^20]: [宗教と道徳](https://plato.stanford.edu/entries/religion-morality/)
[^21]: ライト、B.、子どもの利他主義と他者の知覚行為（『異常・社会心理学雑誌』1942 年、37 号、2018-233 頁
[^22]: ガブリエル・タルド.模倣の法則, 1890
[^23]: Charles Duhigg.習慣の力.
[^24]: エミール・デュルケム.教育と社会学; 1922
[^25]: Robert B.Cialdini, Carl A.カルグレン，レイモンド R．規範行動の焦点理論：人間の行動における規範の役割の理論的洗練と再評価
[^26]: [仕事の語源はトリパリウムか](https://jeretiens.net/letymologie-du-mot-travail-est-elle-tripalium/)
[^27]: Karl Marx, Critique of the Gotha Programme (1875).1891
[^28]: カール・マルクス.資本論』.1867
[^29]: [会議：共産主義と資本主義：これらのイデオロギーの背後にある歴史](https://www.youtube.com/watch?v=kAhpcHRbBYA)
[^30]: ニノ・フルニエ.貨幣の秩序 - 経済学批判.2019
[^31]: [アルテ 2014 ドキュメンタリー - イラン・ジヴ - 資本主義](https://www.youtube.com/watch?v=ZWkAeSZ3AdY&list=PL7Ex7rnPOFuYRZ---hVDUMD6COgPHYZLh)
